\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% uporabni paketi za slovenski jezik
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

% uporabni paketi za vstavljanje slik in bibliografijo
\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\DeclareGraphicsExtensions{{.jpg},{.png},{.pdf}}

% Za uporabo z literaturo
\usepackage{etoolbox}
\bibliographystyle{plain}
\renewcommand{\bibsection}{}

% definicije dimenzij strani
\footskip=15pt

% --------------------- DOKUMENT --------------------------------------
% Pred vami je glavni del pisnega izdelka. Dopolnite ustrezna poglavja 
% ter po potrebi dodajte slike in tabele. Za dodajanje slik in tabel 
% poglejte na spletno stran predmeta.
% ---------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% ---------- NASLOVNICA -------------------
% Izpolnite podatke na naslovnici
% -----------------------------------------
\begin{titlepage}
\begin{center}
{\normalsize \sc Univerza v Ljubljani \\
Fakulteta za matematiko in fiziko \\
Oddelek za fiziko}\\
\vspace{5cm}	% z ukazom vspace dodajate prostor v vi\v{s}ini (vertical space)

% Naslov projekta
{\Large \bf Porazdelitev kraterjev na Luni} \\
\vspace{2.0cm}
{\large Projekt v sklopu predmeta \\
Astronomija II}\\
\vspace{2.0cm}

% Avtorji projekta
\begin{flushright}
{\sf \v{S}tudentje:}\\
\v{Z}iga \textsc{Gosar}\\ 
Maks \textsc{Kolman}\\
Toma\v{z} \textsc{Belcijan} \\
\end{flushright}
\end{center}
\vspace{1.1cm}
\begin{flushleft}
{\normalsize {\sf Predavateljica:} asist. dr. Dunja \textsc{Fabjan}\\
{\sf Asistent:} asist. Janez \textsc{Kos}, univ. dipl. fiz.}\\
\end{flushleft}
\vfill
\begin{center}

% Akademsko leto
{\normalsize \sc \v{S}tudijsko leto 2013/2014}
\end{center}

\end{titlepage}

\section{Povzetek} 
% ---------- POVZETEK -----------------------
% dol\v{z}ina: pribli\v{z}no pol strani
% --------
% V poglavju povzetek zapi\v{s}ite kaj je od vas 
% zahteval projekt, kako ste ga izvedli, 
% glavne zaklju\v{c}ke, do katerih ste pri\v{s}li.
% -------------------------------------------

Projekt z naslovom \textit{Porazdelitev kraterjev na Luni} zahteva, da primerjamo porazdelitev Luninih kraterjev in asteroidov po velikosti. Podatke za primerjavo moramo avtomatsko razbrati iz fotografij Lune. Slednje moramo pridobiti z opazovanjem Lune v prvem krajcu s teleskopom Vega na astronomskem observatoriju Golovec. Napi\v{s}emo program v programskem jeziku Python. Za prepoznavanje kraterjev uporabimo metodo "`Hough transform"' za iskanje krogov. Podatkov o velikosti krogov, pridobljenih iz slik, in podatke
o velikosti kraterjev iz literature primerjamo s porazdelitvijo asteroidov po velikosti. Opazimo, podobnosti med velikostmi
kraterjev in asteroidov. Iz tega sklepamo, da sta porazdelitvi povezani in da so trki asteroidov vzrok uradnih kraterje.
Komentiramo natan\v{c}nost meritev in algoritma ter v zaklju\v{c}ku navedemo mo\v{z}ne izbolj\v{s}ave oziroma nadgradnje projekta.


\newpage 	% Z ukazom \newpage ustvarite novo stran (page break).
\section{Uvod}		
% ---------------- UVOD ---------------------
% dol\v{z}ina: 1-2 strani
% --------
% V poglavju Uvod opi\v{s}ite  nalogo in opazovani/e objekt/e: 
% opi\v{s}ite meritve, ki so prisotne v literaturi. Pri tem 
% lahko uporabite tako internetne kot knji\v{z}ne vire 
% (ne pozabite, da imate na razpolago imate Astronomsko 
% in Fizikalno knji\v{z}nico!). Ne prepisujte iz virov ampak 
% jih ustrezno citirajte (citirani tekst naj bo med 
% navednicami, vir pa zapi\v{s}ite v zadnje poglavje). 
% -------------------------------------------

\subsection{Naloga}

Kot opazovalni projekt pri predmetu Astronomija II smo si izbrali
\emph{Porazdelitev kraterjev na Luni}. Opazovati smo morali, kak\v{s}na je
porazdelitev velikosti kraterjev, ki so na povr\v{s}ju Lune. Prav tako je bil cilj
napisati program, ki iz slik Lune sam najde kraterje in ugotovi, kako veliki so.
Primerjati smo morali porazdelitev velikosti kraterjev na Luni s porazdelitvijo
velikosti asteroidov.

\subsubsection{Obstoje\v{c}e raziskave}

Raziskava o porazdelitvi velikosti kraterjev na posameznih delih Lune,
opravljena in objavljena v \v{s}estdesetih letih prej\v{s}njega stoletja, je
pri\v{s}la do zaklju\v{c}ka, da \v{s}tevilo kraterjev s premerom ve\v{c}jim od
$d$ pada s kvadratom $d$ \cite{nasadistribution}. Bolj natan\v{c}no, ugotovili so, da za opazovana
obmo\v{c}ja velja, da je \v{s}tevilo kraterjev $N$ s premerom ve\v{c}jim od $d$
na obmo\v{c}ju velikem $10^{6}\,km^2$ enako $$N=10^4\:C/d^2.$$ Kjer je $C$ med
$1\,km^2$ in $2.5\,km^2$ odvisno od opazovanega obmo\v{c}ja.



\subsection{Luna}

(Povzeto po \cite{presekvega, nasamoon, enciklopedijavesolja})

\emph{L\'una} ali \emph{M\'esec} je, z navidezno magnitudo $-12.74$, drugi najsvetlej\v{s}i
objekt na nebu, takoj za Soncem. Kro\v{z}i okoli Zemlje na povpre\v{c}ni oddaljenosti
$378\,000\,km$ \cite{nasamoon} in je njen edini naravni satelit. S sinodsko periodo pribli\v{z}no
29 dni se menjajo Lunine mene: prazna Luna ali mlaj, prvi krajec, polna Luna
ali \v{s}\v{c}ip in zadnji krajec. Zaradi ujemanja vrtilne dobe in obhodnega \v{c}asa
z Zemlje stalno vidimo isto stran Meseca. Lunine mene, njena svetlost, velikost
in periodi\v{c}nost so zato imele zelo velik vpliv na kulturo zgodnjih civilizacij.
Prvi koledarji so temeljili na luninih menah. Luna je prisotna tudi v veliko
razli\v{c}nih mitologijah. \\
Danes znamo to\v{c}no napovedati Lunine mene, njeno oddaljenost in pozicijo na nebu.
Lunina sinhrona orbita povzro\v{c}a plimovanje morja. Posledica tega je navor
Lune na Zemljo, ki nam po\v{c}asi dalj\v{s}a dan in oddaljuje Luno.
\\
Lunino povr\v{s}je je obarvano z razli\v{c}nimi odtenki sive. Najve\v{c}jim in najtemnej\v{s}im
delom pravimo morja. Najbolj pogosta struktura pa so razli\v{c}no veliki udarni kraterji.
Poleg teh objektov so na Luninem povr\v{s}ju tudi gore, doline in
grebeni. Zadnja stran Lune ima zelo veliko \v{s}tevilo kraterjev, sprednja pa ima
najve\v{c}ja morja.
\\
Veliko \v{s}tevilo kraterjev je posledica tega, da Luna nima atmosfere, tektonskih
premikov ali drugih virov erozije. Kraterje zabri\v{s}ejo le novi kraterji.

\subsubsection{Udarni kraterji}

\emph{Udarni krater} (tudi \emph{astroblem} ali kar \emph{krater}) je
okrogla ali ovalna udrtina, ki je posledica mo\v{c}nega trka manj\v{s}ega objekta s povr\v{s}jem.
Rob sestoji iz snovi, ki je bila ob udarcu izrinjena iz tal. Zato je dno kraterja
ponavadi ni\v{z}je kot povr\v{s}je okoli njega. Ve\v{c}ji udarci producirajo tudi manj\v{s}o
izboklino snovi v sredini dna kraterja.

Na vidni strani Lune je ve\v{c} kot $300\,000$ kraterjev s premerom ve\v{c}jim od
enega kilometra \cite{esamoon}. Najve\v{c}ji, krater Hertzsprung, ima premer kar
$536\,km$ \cite{usgs}, najmanj\v{s}i pa so velikostnega reda metrov in manj.

Udarni kraterji so meteoritskega nastanka. Luna zaradi
\v{s}ibke gravitacije nima in ne more imeti atmosfere. Zaradi tega se padajo\v{c}i
objekti ni\v{c} ne upo\v{c}asnijo in zadanejo povr\v{s}je z ogromno hitrostjo. Rezultati
teh trkov z velikimi kineti\v{c}nimi energijami, so udarni kraterji. Sila pri
udarcu izpodrine veliko mase iz to\v{c}ke trka v vse smeri, tako nastane krater
z globoko udolbino in velikim robom.



\newpage
\section{Opazovanje}	
% ---------------- OPAZOVANJE ----------------
% dol\v{z}ina: pol do ene strani
% --------
% V poglavju opazovanje zapi\v{s}ite namen vaje, 
% opi\v{s}ite opazovanje, uporabljeno opremo, 
% vremenske pogoje, te\v{z}ave z uporabo opreme ipd.
% -------------------------------------------

Opazovanje smo opravili v torek 3. 6. 2014.  Ta dan smo izbrali, ker je
bila Luna skoraj v prvem krajcu. V tej meni so kraterji najbolj vidni,
saj svetloba na njih vpada pod kotom manj\v{s}im od 90 stopinj in s tem
ustvarja zelo dobro vidne sence. Enako dobro bi bilo opazovati ob
zadnjem krajcu.

Opazovanje smo za\v{c}eli ob pribli\v{z}no 22. uri. Luna je ob tem \v{c}asu \v{z}e zahajala,
najvi\v{s}je na nebu je namre\v{c} bila ob 17.31. Njene koordinate so bile vi\v{s}ina: 28.7
stopinji, azimut: 252.8 stopinj, rektascenzija: 9 h 26 m 12 s, deklinacija: $10^{o} 6' 57''$
in osvetljenost: 31 \% \cite{heavens}. Opazovali smo pribli\v{z}no tri ure in ves \v{c}as je
bilo nebo jasno.

Uporabljali smo teleskop Vega z gori\v{s}\v{c}no razdaljo 5.831 m in slikovno kamero
Apogee alta 16E z 16 milijoni to\v{c}k. Slikali smo v standardnem B filtru z
0.3 sekundno osvetlitvijo in najve\v{c}jo resolucijo. Naredili smo 24 slik.

Te\v{z}ave nam je povzro\v{c}alo hitro premikanje Lune prek neba. Ob \v{c}asu opazovanja
je mesec namre\v{c} \v{z}e zahajal in nismo imeli mo\v{z}nosti avtomatskega sledenja.
Nekajkrat smo vnesli nove koordinate, potem pa smo uporabljali funkcijo
za majhne zasuke, da smo sledili objektu.
Poleg sledenja nam je te\v{z}ave povzro\v{c}al tudi fokus teleskopa. Preden smo za\v{c}eli,
ga nismo avtomatsko nastavili. Da bi izbolj\v{s}ali slike, smo ga nekajkrat
ro\v{c}no nastavili, vendar je to poslab\v{s}alo kvaliteto posnetkov. Nadaljevali
smo z avtomatsko nastavljenim fokusom na zvezdi.


\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=0.55\textwidth]{D:/Documents/FMF/Astronomija2/projekt/bitbucket/img/Luna23.jpg}
	\caption{Posnetek Lune s 16 M to\v{c}k preko teleskopa Vega.}
	\label{fig:Luna23}
\end{figure}



\newpage
\section{Rezultati}	
% --------------- REZULTATI ------------------
% dol\v{z}ina: ne ve\v{c} kot 10 strani vklju\v{c}no s slikami/grafi/tabelami
% --------
% V poglavje rezultati spadajo podpoglavja obdelava podatkov ter rezultati. Po
% potrebi lahko podpoglavja spreminjate ali va\v{s} izdelek razvejite in 
% dodate nova podpodpoglavja. 
% --
% Npr. pri vaji barva zvezd lahko dodate \v{s}e podpodpoglavja:
% \subsection{Rezultati obdelave} 
% 	\subsubsection{Temperatura zvezd}
% 	\subsubsection{Barvni indeks}
% --------------------------------------------
Namen slikanja Lune je bil pridobitev podatkov o kraterjih. Za prikaz
porazdelitve kraterjev po velikosti smo morali iz slik razbrati
velikosti kraterjev. Iz seznama radijev kraterjev smo lahko sestavili
histogram, ki predstavlja porazdelitev po velikostih. Tega smo lahko
nato za kon\v{c}ne rezultate primerjali s porazdelitvijo asteroidov po velikostih.
Po navodilu naloge smo napisali program v programskem jeziku Python,
ki sprejme sliko Lune in vrne velikosti zaznanih kraterjev.

\subsection{Obdelava podatkov}

% PRIMER SLIKE/GRAFA
% \begin{figure}[h!]	 % h - here; t - top; b - bottom;
% \begin{center}
% % ------
% % Odstranite "%" pri \includegraphics in dodajte ime va\v{s}ega posnetka ali 
% % grafa. Dodajate lahko formate .jpg, .png, .pdf., ki so na za\v{c}etku 
% % dokumenta opisani pod "DeclareGraphicsExtensions". 
% % Spremenjlivki width lahko dodelite razli\v{c}ne 
% % vrednosti tako da pred \v{s}irino teksta (\textwidth) pi\v{s}ete ustrezni 
% % koeficient (npr. 0.5\textwidth bo polovi\v{c}na \v{s}irina teksta).
% % Namesto spremenljivke width lahko uporabljate vi\v{s}ino (height).
% % ------
% %\includegraphics[width=\textwidth]{ime_posnetka.jpg}
% \end{center}
% \caption{Sem dodajte opis zgornje slike. 
% Pri tem se zgledujte po Splo\v{s}nih navodilih za pisanje projekta, 
% ki jih najdete na spletni strani predmeta.}
% \end{figure}

Na\v{s} program deluje v \v{s}tirih korakih. Najprej prebere izbrano sliko iz datoteke in jo
pretvori v \v{c}rno-belo. V drugem koraku poi\v{s}\v{c}e rob Lune. Ta algoritem pre\v{c}e\v{s}e celo
sliko in i\v{s}\v{c}e to\v{c}ke, kjer je svetlost ve\v{c}ja od 0. Zaznani rob uporabimo v naslednjem
koraku, kjer ga druga funkcija uporabi, da poi\v{s}\v{c}e sredi\v{s}\v{c}e Lune in njen radij.
V zadnjem koraku posredujemo sliko, zaznano sredi\v{s}\v{c}e in radij, funkciji FullHough.
Slednja s pomo\v{c}jo algoritma HoughCircles iz odprte knji\v{z}nice OpenCV \cite{opencv}, zazna kroge
na dani sliki. Kraterje posku\v{s}a aproksimirati s \v{c}im bolj ustrezno kro\v{z}nico. Za bolj\v{s}e
ujemanje to naredi v treh velikostnih razredih: majhni (0 do 25 to\v{c}k), srednji (25 do 50)
in veliki (50 do 80) krogi. Zaznane kroge zdru\v{z}i in odstrani tiste, ki le\v{z}ijo izven
roba Lune, ter tiste, ki so preblizu skupaj. Kot rezultat vrne radije kon\v{c}nih kro\v{z}nic
in jih nari\v{s}e na za\v{c}etno sliko za grafi\v{c}ni pregled. Kot primer je podana slika \ref{fig:Luna23_FullHough}.
Celotna Python koda je dodana kot priloga k poro\v{c}ilu.


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{D:/Documents/FMF/Astronomija2/projekt/bitbucket/img/Luna23_FullHough.jpg}
	\caption{115 zelenih kro\v{z}nic ozna\v{c}uje avtomatsko zaznane kraterje.}
	\label{fig:Luna23_FullHough}
\end{figure}



Program na sliki \ref{fig:Luna23} zazna 115 kro\v{z}nic.  Velikosti kro\v{z}nic poda v enotah slikovnih to\v{c}k, zato
da dobimo kilometre, moramo deliti z radijem Lune v to\v{c}kah in pomno\v{z}iti z radijem Lune v kilometrih.
Radij Lune v to\v{c}kah dobimo iz programa, radij Lune v kilometrih pa je 1737,5 km.
Linearno skaliranje nam da seznam velikosti kraterjev v kilometrih.
Iz teh podatkov smo s pomo\v{c}jo programa Mathematica izrisali graf viden na sliki \ref{fig:hist_kraterji}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{hist_kraterji2.pdf}
	\caption{Histogram procentualne porazdelitve radijev Luninih kraterjev. Podatki so
	rezultat avtomati\v{c}nega prepoznavanja kraterjev s slik Luninega povr\v{s}ja. Abscisna os
	ozna\v{c}uje polmer kraterja v km, ordinatna os pa dele\v{z} kraterjev te velikosti.}
	\label{fig:hist_kraterji}
\end{figure}





\subsection{Rezultati meritev}

% PRIMER TABELE
% \begin{center}		  % tabela se nahaja na sredini strani
% \begin{table}[h!] 	  % h - here; t - top; b - bottom;
% \begin{tabular}{|l||lrlr|}% l - leva poravnava teksta; r - desna poravnava; 
% 			  % | - navpi\v{c}na \v{c}rta
% \hline 			  % vodoravna \v{c}rta
% MERITVE	&	meritev 1 	& napaka 1	& meritev 2 	& napaka 2 \\
% \hline
% zzz	& 	$123$		& $\pm 34$	& $123$		& $\pm 34$ \\
% zzz	& 	$123$		& $\pm 34$	& $123$		& $\pm 34$ \\
% zzz	& 	$123$		& $\pm 34$	& $123$		& $\pm 34$ \\
% zzz	& 	$123$		& $\pm 34$	& $123$		& $\pm 34$ \\
% \hline
% \end{tabular}
% \caption{Tukaj opi\v{s}emo kaj je v tabeli.}
% \end{table}
% \end{center}

Podatki na\v{s}e metode so zbrani v grafu na sliki \ref{fig:hist_kraterji}.
Najmanj\v{s}i zaznani krater je \v{s}irok 6, najve\v{c}ji pa 92 km. Takoj je opazno,
da je najve\v{c} kraterjev med 5 in 10 km. Vendar se to ne ujema z obstoje\v{c}imi
raziskavami. \v{S}tevilo kraterjev bi moralo monotono upadati z velikostjo in
najve\v{c} bi moralo biti najmanj\v{s}ih.
To ka\v{z}e na nepopolnost na\v{s}ega programa za iskanje kraterjev. O\v{c}itno najslab\v{s}e
prepozna kraterje manj\v{s}e od 5 km. Ti so na sliki \ref{fig:Luna23} vidni kot zelo majhni krogi,
ali samo \v{c}rne pike. Prav tako je opazen padec v \v{s}tevilu kraterjev pri 25 km. Tudi to
je posledica slabega prepoznavanja kraterjev.

Zaradi pomankljivih rezultatov smo morali poiskali podatke o Luninih kraterjih.
Na\v{s}li smo jih v viru \cite{lunarcrater}. Podatke o velikosti asteroidov pa
smo razbrali iz tabele objavljene v viru \cite{astroclanek}. \\
Da smo porazdelitve lahko primerjali med seboj, smo vse podatke pretvorili
v kumulativne procentualne porazdelitve. To pomeni, da ordinatna os
pomeni dele\v{z} kraterjev ali asteroidov, ve\v{c}jih od dolo\v{c}enega radija.
Slika \ref{fig:hist_primerjava} prikazuje primerjavo vseh treh porazdelitev.
Z modro je ozna\v{c}ena porazdelitev asteroidov po velikosti, z rde\v{c}o in zeleno
pa porazdelitev kraterjev po velikosti. Rde\v{c}a ozna\v{c}uje podatke, pridobljene
na avtomatski na\v{c}in, zelena pa podatke iz vira \cite{lunarcrater}.
Graf je v dvojno logaritemski skali za la\v{z}je prepoznavanje razlik.
\v{C}e primerjamo porazdelitvi asteroidov in kraterjev iz \v{c}lankov, opazimo
razlike in podobnosti. Razvidno je, da imata porazdelitvi podoben naklon,
ampak razli\v{c}en zamik po abscisni osi. To pomeni, da obe sledita poten\v{c}ni
funkciji s pribli\v{z}no enakim negativnim eksponentom. Iz tega sklepamo,
da sta porazdelitvi povezani.
\\
Zaradi zamika je veliko ve\v{c} manj\v{s}ih asteroidov kot manj\v{s}ih kraterjev.
Pribli\v{z}no 90 \% asteroidov je manj\v{s}ih od 1 km. \v{C}e bi se porazdelitvi popolnoma skladali,
bi sklepali, da asteroid velikosti r ob trku z luno naredi udarni krater velikosti r.
Asteroidi so namre\v{c} povzro\v{c}itelji ve\v{c}ine kraterjev na luni. Zakaj pa sta porazdelitvi zamaknjeni,
lahko razlo\v{z}imo z naslednjim premislekom: Objekt, ki se giblje proti luni, se zaradi
gravitacijske sile in odsotnosti atmosfere stalno pospe\v{s}uje (pri padcu na Zemljo pa ve\v{c}ina
manj\v{s}ih objektov izgori). Tudi objekti z manj\v{s}o maso pri padcu na luno pridobijo ogromno
kineti\v{c}ne energije (vso svojo gravitacijsko energijo pretvori v kineti\v{c}no). Posledica tega
je, da vsi objekti povzro\v{c}ijo udarni krater, ve\v{c}ji od svoje velikosti.


\begin{figure}[h!]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{hist_primerjava2.pdf}
	\caption{Primerjava porazdelitve radijev asteroidov (modra) in radijev Luninih kraterjev (rde\v{c}a - avtomatsko prepoznavanje, zelena - iz vira) v logaritemsko logaritemski skali.}
	\label{fig:hist_primerjava}
\end{figure}



\newpage
\section{Zaklju\v{c}ki} 	
% --------------- ZAKLJUCKI ------------------
% dol\v{z}ina: pol do ene strani
% --------
% V zadnje poglavje zapi\v{s}ite zaklju\v{c}ke va\v{s}ega projekta: 
% kaj ste merili, obnovite rezultate va\v{s}ih meritev, 
% napi\v{s}ite na kak\v{s}ne te\v{z}ave ste naleteli, kaj je najve\v{c} prispevalo k napakam, 
% kako se rezultati skladajo z literaturo, dodajte \v{s}e nove
% ideje kako bi lahko natan\v{c}neje merili/opazovali oziroma katere 
% astronomske tehnike bi pri tem morali uporabljati.
% --------------------------------------------

Naloga je od nas zahtevala, da razi\v{s}\v{c}emo, kak\v{s}ne so velikosti Luninih udarnih kraterjev. Za pridobitev podatkov smo opravili opazovanje meseca s pomo\v{c}jo teleskopa Vega na observatoriju na Golovcu. Zaradi hitrega premikanja Lune smo ji te\v{z}ko sledili s kamero. Posledica tega je, da nismo posneli nobene fotografije celotnega osvetljenega dela Lune, temve\v{c} le ve\v{c} delnih slik. 
Po navodilu naloge smo v programskem jeziku Python napisali program za pridobitev podatkov o polmerih kraterjev iz zajetih slik. Program na sliki poi\v{s}\v{c}e lokacijo Lune in njen polmer, nato s pomo\v{c}jo metode "`Hough transform"' poi\v{s}\v{c}e najbolj primerne kro\v{z}nice
za krivulje, ki jih prepozna s slike. Natan\v{c}nost zaznavanja je pribli\v{z}no 55 \%. S slike \ref{fig:Luna23_FullHough} je razvidno, da
zgre\v{s}i nekaj zelo o\v{c}itnih velikih kraterjev. Poleg tega zazna tudi nekaj la\v{z}no pozitivnih kraterjev. To se vidi v izdelanem histogramu iz teh podatkov. Spodnja meja premera prepoznanih kraterjev, ki jo program \v{s}e zazna, je 6 km. Zaradi slabih rezultatov
algoritma smo poiskali podatke v literaturi, da smo lahko primerjali kraterje in asteroide. Ugotovili smo, da je ve\v{c}ina
asteroidov manj\v{s}a od ve\v{c}ine kraterjev (90 \% jih je manj\v{s}ih od enega kilometra). Opazili smo, da imata porazdelitvi enak naklon
v logaritemski predstavitvi. Iz tega smo sklepali, da sta porazdelitvi nenaklju\v{c}no povezani. Sledi, da so manj\v{s}i asteroidi povzro\v{c}itelji ve\v{c}ine udarnih kraterjev na Luni.

Projekt bi lahko \v{s}e nadgradili, in sicer bi \v{z}e pri opazovanju pridobili bolj\v{s}e slike z uporabo ve\v{c}jega senzorja in s pomo\v{c}jo avtomatskega sledenja Luni. S tak\v{s}nih slik bi lahko razbrali tudi kraterje, manj\v{s}e od 6 km. Poleg tega bi lahko pove\v{c}ali dele\v{z} zaznanih kraterjev z druga\v{c}nim algoritmom iskanja kraterjev. V literaturi se pojavljajo metode iskanja kraterjev s pomo\v{c}jo ujemanja njihovih osen\v{c}enih in osvetljenih robov. \v{S}e bolj\v{s}i, vendar bolj zahteven, bi bil algoritem, ki bi delal na podlagi strojnega u\v{c}enja.


\newpage
\section{Viri}
% --------------------- VIRI ---------------------
% Sem dodajte seznam virov, ki ste jih uporabili.
% Za seznam uporabljajte spodaj navedeno okolje 
% itemize.
% ------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{presekvega}
  Marijan Prosen,
  \emph{Krater Vega}.
  \emph{Presek},
  Dru\v{s}tvo matematikov, fizikov in astronomov Slovenije,
  Letnik 28 (2000/2001),
  \v{S}tevilka 6,
  Strani 344-347

\bibitem{nasamoon}
  nssdc.gsfc.nasa.gov, \\
  {\tt http://nssdc.gsfc.nasa.gov/planetary/factsheet/moonfact.html},
  (zadnji dostop 19. 9. 2014)
	
\bibitem{esamoon}
	sci.esa.int
	{\tt http://sci.esa.int/smart-1/31412-moon/}
	(zadnji dostop 19. 9. 2014)

\bibitem{usgs}
	planetarynames.wr.usgs.gov, \\
	{\tt http://planetarynames.wr.usgs.gov/nomenclature/SearchResults; \\ jsessionid=50B37DBDB6B5A02FD94570C25D7242CA}
	(zadnji dostop 19. 9. 2014)

\bibitem{nasadistribution}
  Cross, C. A.,
  \emph{The size distribution of lunar craters}.
  \emph{Monthly Notices of the Royal Astronomical Society},
  \v{S}tevilka 134,
  Strani 245-252,
  The Royal Astronomical Society,
  1966

\bibitem{enciklopedijavesolja}
  Liz Wheeler in ostali,
  \emph{Vesolje, velika ilustrirana enciklopedija},
  prevedla in dopolnila: Andrej Gu\v{s}tin, Bo\v{s}tjan Kambi\v{c},
  Strani 148-159,
  Mladinska knjiga,
  Ljubljana, 2008

\bibitem{physicsbook}
  Pickover, Clifford A.,
  \emph{The physics book: from the Big Bang to Quantum Resurrection, 250
        milestones in the history of physics}.
  \emph{Dark Side of the Moon},
  Strani 426-427,
  Sterling Publishing,
  2011

\bibitem{heavens}
	www.heavens-above.com, \\
	{\tt http://www.heavens-above.com/moon.aspx?lat=46.0438\&lng=14.5276},
	(zadnji dostop 16. 9. 2014)

\bibitem{astroclanek}
	Bottke W. Jr., Durda D., Nesvorny D., Jedicke R., Morbidelli A., Vokrouhlicky D. in Levison H.,
	\emph{The fossilized size distribution of the main asteroid belt}.
	\emph{Icarus}, Zvezek 175, \v{S}tevlika 1, Strani 111-140, Elsevier, 2005
	
\bibitem{lunarcrater}
	R. B. Baldwin, \emph{Lunar Crater Counts}.
	\emph{Astronomical Journal}, Zvezek 69, \v{S}tevilka 5, Stran 377, 1964
	
\bibitem{opencv}
	www.opencv.org
	{\tt http://opencv.org/},
	(zadnji dostop 16. 9. 2014)
	

\end{thebibliography}


\end{document}
